﻿# ООП

### Главное
- Инкапсулируйте все, что может изменяться;
- Уделяйте больше внимания интерфейсам, а не их реализациям;
- Каждый класс в вашем приложении должен иметь только одно назначение;
- Классы — это их поведение и функциональность.

### Базовые принципы ООП
- Абстракция — отделение концепции от ее экземпляра;
- Полиморфизм — реализация задач одной и той же идеи разными способами;
- Наследование — способность объекта или класса базироваться на другом объекте или классе. Это главный механизм для повторного использования кода. Наследственное отношение классов четко определяет их иерархию;
- Инкапсуляция — размещение одного объекта или класса внутри другого для разграничения доступа к ним.

### Используйте следующее вместе с наследованием
- Делегация — перепоручение задачи от внешнего объекта внутреннему;
- Композиция — включение объектом-контейнером объекта-содержимого и управление его поведением; последний не может существовать вне первого;
- Агрегация — включение объектом-контейнером ссылки на объект-содержимое; при уничтожении первого последний продолжает существование.

### Не повторяйся (Don’t repeat yourself — DRY)
Избегайте повторного написания кода, вынося в абстракции часто используемые задачи и данные. Каждая часть вашего кода или информации должна находиться в единственном числе в единственном доступном месте.

### Принцип единственной обязанности
Для каждого класса должно быть определено единственное назначение. Все ресурсы, необходимые для его осуществления, должны быть инкапсулированы в этот класс и подчинены только этой задаче.

### Принцип открытости/закрытости
Программные сущности должны быть открыты для расширения, но закрыты для изменений.

### Принцип подстановки Барбары Лисков
Методы, использующие некий тип, должны иметь возможность использовать его подтипы, не зная об этом.

### Принцип разделения интерфейсов
Предпочтительнее разделять интерфейсы на более мелкие тематические, чтобы реализующие их классы не были вынуждены определять методы, которые непосредственно в них не используются.

### Принцип инверсии зависимостей
Система должна конструироваться на основе абстракций «сверху вниз»: не абстракции должны формироваться на основе деталей, а детали должны формироваться на основе абстракций.
